\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}
\usepackage[]{algorithm2e}

\newtheorem{thm}{Théorème}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem{lemme}[thm]{Lemme}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Définition}
\newtheorem{exmp}[thm]{Exemple}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{rem}[thm]{Remarque}
\newtheorem{rapp}[thm]{Rappels}

\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\F{\mathbb{F}}
\newcommand\K{\mathbb{K}}
\newcommand\GL{\mbox{GL}}
\newcommand\diag{\mbox{diag}}
\newcommand\card{\#}

\title{Décomposition de Bruhat}
\author{Bastien Thomas}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

Soit $T_s$ l'ensemble des matrices triangulaires supérieures inversibles.
On désigne par $P_\sigma$ la matrice qui applique la permutation $\sigma$ sur les vecteurs de la base canonique.

\begin{thm}
  Le groupe $T_s \times T_s$ agit sur $\GL_n(\K)$ et un système de représentants des orbites est $\left\{ P_\sigma, \sigma \in \mathfrak{S}_n\right\}$
\end{thm}

Pour $M = (m_{i, j}) \in \GL_n(\K)$, on considère l'algorithme suivant :

\begin{algorithm}[H]
  \BlankLine
  \For{$j\leftarrow 1$ \KwTo $n$}{
    Soit $i_j = \max\{k, m_{k, j} \neq 0\}$\;
    $L_{i_j} \leftarrow \frac{1}{m_{i_j, j}} L_{i_j}$\;
    \For{$i \leftarrow 1$ \KwTo $i_j-1$}{
      $L_{i} \leftarrow L_i - m_{i, j}L_{i_j}$\;
    }
    \For{$j' \leftarrow j+1$ \KwTo $n$}{
      $C_{j'} \leftarrow C_{j'} - m_{i_j, j'}C_j$\;
    }
  }
\end{algorithm}

\begin{itemize}
\item Comme $M$ est toujours inversible, les indices $(i_j)$ sont tous bien définis, et forment une application de $\{1, \dots, n\}$ dans lui-même injective, donc une permutation $\sigma$.
\item L'algorithme renvoie une matrice dont tous les coefficients sont nuls sauf les $m_{i_j, j}$ qui valent $1$. C'est donc $P_\sigma$.
\item Les opérations élémentaires effectuée par l'algorithme reviennent toutes à multiplier $M$ à gauche ou à droite par une matrice triangulaire supérieure inversible.
\end{itemize}

L'algorithme montre bien qu'il existe $T_1$ et $T_2$ dans $T_s$ telles que $M = T_1 P_\sigma T_2$.

Montrons maintenant l'unicité de $\sigma$.

Soit $\sigma, \tau \in {(\mathfrak{S}_n)}^2$, soient $T_1, T_2, T_3, T_4 \in {(T_s)}^4$ telles que $T_1 P_\sigma T_2 = T_3 P_\tau T_4$.

Posons $T = {T_3}^{-1} T_1$ et $T' = T_4 {T_2}^{-1}$, $T$ et $T'$ sont triangulaires supérieures inversibles et $P_\tau T' = T P_\sigma$.

Ceci nous donne : $t_{\sigma(i), j} = t'_{i, \tau^{-1}(j)}$, ce qui se réécrit $t_{\sigma(i), \tau(j)} = t'_{i, j}$.

Alors, si $\sigma \neq \tau$, il existerait $i$ tel que $\tau(i) < \sigma(i)$ D'où $0 = t_{\sigma(i), \tau(i)} = t'_{i, i} \neq 0$ ce qui est absurde.

Donc $\sigma = \tau$, et on a bien l'unicité du terme $P_\sigma$ dans la décomposition de Bruhat.

\end{document}
